\chapter{Descrizione generale} \label{cap2}

\section{Visione del prodotto} \label{2:visione}
Il sistema OCA si inserisce all'interno di un sistema preesistente di una compagnia di assicurazione, incaricato della gestione dell'anagrafica degli assicurati e delle relative polizze, tramite la banca dati degli attestati di rischio BDA, e della gestione della contabilità della compagnia.

Per migliorare la comprensione del sistema OCA e dell'ambiente in cui è inserito, si può vedere il diagramma a blocchi della figura \ref{fig:diagrammaBlocchi}. Il diagramma rappresenta in modo semplificato il sistema OCA, gli altri sistemi con cui interagisce e quali sono le principali componenti del sistema OCA stesso. 

Le sottosezioni che seguono spiegano in modo dettagliato i sistemi con cui interagisce OCA.

\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{Immagini/diagramma_blocchi.png}
		\caption{Diagramma a blocchi che rappresenta il sistema OCA e i sistemi con cui interagisce.}
		\label{fig:diagrammaBlocchi}
\end{figure}

\subsection{Acquisizione dati dall'autovettura}

In questa sezione, verrà trattato il tema dell'acquisizione dei dati da una autovettura dal punto di vista sensoristico. I sensori descritti dovranno fornire i dati relativi alla velocità, all'accelerazione e alle coordinate geografiche associate all'autovettura, secondo una determinata frequenza di campionamento. 

Data la natura tecnica dell'argomento, si consiglia la lettura dell'intera sezione sia al tecnico che installerà l'adattatore, sia agli sviluppatori software, in modo tale che quest'ultimi comprendano l'interazione tra l'adattatore ed il software del sistema OCA.

\subsubsection{Ricerca e analisi dei prodotti presenti sul mercato}
\uppercase{è} stata effettuata un'analisi di mercato per studiare quali soluzioni esistenti potessero far fronte alle richieste del sistema OCA, in merito ad accelerazione, velocità e posizione dell'autovettura, e si è giunti a tre diverse possibili scelte:
\begin{enumerate}
	\item acquistare i tre sensori in modo separato ed incorporarli tutti e tre in una black box da porre sul veicolo. In questo modo, ai costi per l'acquisto dei sensori, si aggiungerebbe il costo dello sviluppo di ulteriore software;
	\item acquistare una black box con un dispositivo contenente i sensori GPS e di accelerazione e inserire un sensore di velocità acquistato separatamente. In tal modo, però, si potrebbero avere problemi di integrazione tra il sensore di velocità e il dispositivo contenente il sensore GPS e di accelerazione;
	\item utilizzare un dispositivo che si possa collegare alla centralina della macchina, in modo tale da poter reperire dati di diverso tipo (per esempio, velocità e accelerazione) in modo semplice e veloce tramite delle API.
\end{enumerate}
 Si è scelto di adottare la terza soluzione.
Per quanto riguarda la rilevazione dell'incidente, sul mercato esistono soluzioni che prevedono black box con la rilevazione del sinistro (crash detection) integrato, ma non includono il campionamento degli altri dati sensori. Non verranno considerate queste soluzioni e la rilevazione dell'incidente avverrà tramite software a partire dalla accelerazione della scatola nera. 

\subsubsection{Esempi di prodotti presenti sul mercato}

Di seguito, si presentano le diverse aziende che offrono dispositivi che permettono di acquisire dati da un'autovettura, necessari per il sistema OCA.

\begin{itemize}
\item La compagnia \textit{Project Freematics}, d'ora in poi denominata \textit{Freematics}, è una compagnia fondata da Stanley Huang e Kevin Huang nel 2013. Freematics ha progettato e realizzato dei prodotti basati su \textit{Arduino}, hardware open source (di cui sono note le caratteristiche progettuali e tecniche). Questi prodotti consentono di utilizzare molteplici sensori (per esempio, accelerometro, giroscopio o GPS) e tecnologie di comunicazione (per esempio, Wi-Fi, BLE, xBEE o rete cellulare). Questa compagnia offre diversi dispositivi con l'obiettivo di portare la libertà nella telematica nell'ambito dei veicoli. Per maggiori informazioni sulla compagnia, si veda il riferimento \ref{SitoWebFreematics}.

\item La compagnia \textit{Quartix} è una compagnia fondata da quattro professionisti del settore nel 2011. Il principale dispositivo di Quartix offre il tracciamento in tempo reale di ciascun veicolo su cui è installato questo dispositivo. Si veda il riferimento \ref{SitoWebQuartixVTT}. Il prodotto è ottimizzato per le strade in Gran Bretagna e potrebbe risultare inefficiente se applicato nel contesto italiano. Maggiori informazioni sono disponibili al riferimento \ref{SitoWebQuartix}.

\item La compagnia \textit{Autocop} è una compagnia fondata in India nel 1989, che lavora nell'ambito dell'elettronica per la sicurezza delle autovetture. L'adattatore \textit{Autocop Track Pro} è in grado di tracciare un veicolo basandosi sul dispositivo GPS in real-time, ma non fornisce la funzionalità di rilevamento di una collisione. Analogamente al prodotto di Quartix, Autocop Track Pro è ottimizzato per le strade dell'India. Per maggiori informazioni si veda il riferimento \ref{SitoWebAutocopTrackPro}.
\end{itemize}

\subsubsection{Soluzione scelta}

L'adattatore scelto ad essere installato sull'autovettura è quello denominato \textit{Freematics ONE} (o anche detto \textit{Freematics Vehicle Data Logger v4}). \uppercase{è} un piccolo dispositivo collegabile e utilizzabile tramite computer composto da un collettore, un adattatore, un logger e un trasmettitore di dati. La figura \ref{fig:ImmaginiFreematicsONE} consente di visualizzare come si presenta l'adattatore.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfigure{\includegraphics[scale=0.15]{Immagini/immagine1FreematicsONE}}
    \subfigure{\includegraphics[scale=0.15]{Immagini/immagine2FreematicsONE}}    
    \caption{Il dispositivo Freematics ONE.}
    \label{fig:ImmaginiFreematicsONE}
\end{figure}

Le principali funzionalità offerte da questo adattatore vengono qui riassunte:
\begin{itemize}
\item è programmabile, poiché è basato su Arduino UNO;
\item permette l'accesso a tutti gli standard OBD-II-PIDs;
\item misura la forza G tramite l'accelerazione;
\item misura la batteria dell'autovettura tramite un voltimetro built-in;
\item acquisisce dati GPS ad un elevato tasso di aggiornamento;
\item permette di memorizzare i dati su una scheda micro-SD (fino a 32 GB);
\item trasmette dati tramite la tecnologia Wi-Fi oppure rete cellulare.
\end{itemize}

Nel contesto automobilistico, l'\textit{OBD-II} (in inglese \textit{On Board Diagnostic}) è uno standard definito negli Stati Uniti a metà degli anni '90 che permette di avere un controllo completo sui parametri del motore e monitorare altre parti di un autoveicolo come il telaio e gli accessori. Permette, inoltre, di connettersi al sistema di diagnostica. Qui di seguito, nella figura \ref{fig:immagineOBD}, è riportato un esempio di connettore OBD-II.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{Immagini/immagineOBD.jpg}
	\caption{Connettore OBD-II di una autovettura.}
	\label{fig:immagineOBD}
\end{figure}

\textit{Freematics ONE} supporta un tasso alto di aggiornamento (fino a 20Hz) di accuratezza della posizione geografica, tramite la connessione al ricevitore esterno GPS. Si veda la figura \ref{fig:FreematicsONEGPS}. Questo ricevitore GPS esterno si collega a \textit{Freematics ONE} tramite un cavo con il connettore Molex.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.2]{Immagini/FreematicsONEGPS.jpg}
		\caption{Ricevitore GPS esterno di Freematics ONE.}
		\label{fig:FreematicsONEGPS}
\end{figure}

Altro vantaggio di questo adattatore è la possibilità di utilizzare una scheda microSD con capacità fino a 32GB, utile per salvare temporaneamente i dati che saranno inviati al sistema OCA.

Per una descrizione precisa sull'hardware utilizzato e sulle interfacce fisiche che riguardano l'adattatore, si prega di riferirsi alla documentazione presente sul sito Web di Freematics (riferimento \ref{SitoWebFreematicsOne}).
La figura \ref{fig:immagineFreematicsONECompleta} mostra i componenti compresi nell'acquisto dell'adattatore \textit{Freematics ONE}.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.17]{Immagini/immagineFreematicsONECompleta.jpg}
		\caption{Freematics ONE.}
		\label{fig:immagineFreematicsONECompleta}
\end{figure}

\subsection{Integrazione con il Servizio BDG}

Il sistema OCA prevede l'esistenza di un servizio gestito da terze parti che fornisce informazioni sulla rete stradale, quali l'indirizzo (via, comune, CAP, regione, nazione), la tipologia della strada e il limite di velocità, tramite una funzionalità di conversione di una coppia di coordinate (latitudine, longitudine). Per comprendere meglio la funzionalità offerta dal servizio BDG, viene fornito qui di seguito un esempio.
\begin{itemize}
\item Input: (45.4641013, 9.1897378).
\item Output: piazza del Duomo, Milano, 20122, Lombardia, Italia, strada ciclopedonale, 10 km/h.
\end{itemize}

\uppercase{è} stata fatta un'analisi dei servizi presenti sul mercato che offrissero la funzionalità di \textit{reverse geocoding}, ossia di conversione delle coordinate, e dessero anche informazioni sulla tipologia e velocità della strada. I principali servizi individuati verranno mostrati di seguito.
\subsubsection{Google Maps API}
La libreria Google Maps API offre alcuni servizi gratuitamente, tra cui il servizio di reverse geocoding, limitando il numero massimo di interrogazioni. Non rende tuttavia disponibili gratuitamente le informazioni relative alla velocità massima di una strada.

\subsubsection{OpenStreetMap e Nominatim}
Il progetto OpenStreetMap\footnote{\url{http://www.openstreetmap.org/}} è dedicato ad incoraggiare la crescita, lo sviluppo e la distribuzione di dati geospaziali liberi e fornirli a chiunque per l'uso e la condivisione.
\\
OpenStreetMap offre una API per prelevare e salvare dati geografici grezzi dal database di OpenStreetMap. L'\textit{API v0.6} è la versione corrente dell'API di OpenStreetMap, sviluppata e pubblicata a partire dal 21/04/2009.
\\
Si è operato uno studio con lo scopo di identificare ed utilizzare la soluzione, tra quelle offerte dal servizio, che risultasse essere la più semplice e la più efficiente nel reperimento e nella fruizione dei dati. Tale ricerca ha prodotto due risultati:
\begin{enumerate}
	\item Lo strumento \textit{Nominatim}\footnote{\url{http://nominatim.openstreetmap.org/}} offre un servizio di \textit{reverse geocoding} che permette di generare un indirizzo a partire da coordinate geografiche.
	\item La libreria \textit{Overpass API}\footnote{\url{http://overpass-api.de/}} è una libreria a sola lettura che permette di effettuare interrogazioni su dati OSM tramite uno specifico criterio di ricerca.
\end{enumerate}
La problematica legata all'utilizzo di OpenStreetMap è il limitato numero di richieste al server che sono concesse. Si è scelto tuttavia di adottare il servizio Nominatim come Servizio BDG perché offre tutte le funzionalità necessarie per il sistema OCA in modo gratuito. Verrà quindi utilizzata l'API di Nominatim per permettere l'integrazione del sistema OCA con il servizio. Da questo momento, si utilizzerà il termine BDG e Nominatim in modo intercambiabile.

\subsection{Integrazione con il database BDA}
BDA è una base dati preesistente all'interno della compagnia di assicurazione, che contiene le informazioni sugli assicurati e sulle relative denunce di sinistro. Dal momento che la base dati è preesistente, la sua struttura e modello non sono noti a priori ed è necessario fornire un'integrazione tra la base dati BDA e il sistema OCA. \\ Si sono valutate le seguenti soluzioni:
\begin{enumerate}
	\item memorizzare una copia fisica del database BDA nel sistema OCA. Adottando questa soluzione, è necessario ripetere l'operazione di copia periodicamente per l'aggiornamento dei dati di BDA. Il vantaggio di questa soluzione è che il carico di lavoro si sposta dal database BDA alla sua copia, quindi il sistema OCA non è dipendente dallo stato di BDA.
	\item adottare la tecnica di virtual data integration (VDI), che non comporta una copia fisica delle tuple su di una nuova base dati, tutelando la riservatezza della compagnia di assicurazione che potrebbe non voler fornire tutti i dati sugli assicurati e sulle loro polizze. Lo svantaggio è che non è sempre possibile conoscere lo stato di BDA, essendo esterno al sistema OCA, e le tempistiche di interrogazione. 
\end{enumerate}
Si è deciso di adottare la seconda soluzione, in particolare per la tutela della riservatezza dei dati da parte della compagnia di assicurazione.
\\
La figura \ref{fig:vdi} mostra il processo per la costruzione della base dati virtuale a partire dalle due basi dati fisiche OCB e BDA. Tramite un'operazione di reverse engineering a partire dagli schemi logici di BDA e OCB si ottengono i rispettivi schemi concettuali dei database. Si integrano gli schemi, ottenendo lo schema concettuale globale e di conseguenza lo schema logico globale della base dati virtuale, su cui verranno fatte le interrogazioni.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Immagini/vdi}
	\caption{Procedimento di Virtual Data Integration tra le base dati OCB e BDA.}
	\label{fig:vdi}
\end{figure}

\newpage
\section{Funzionalità del prodotto} \label{2:funzprod}
Il sistema OCA prevede le seguenti principali funzionalità:
\begin{enumerate}
	\item Supportare l'assistenza immediata in caso di sinistro. Si veda la sottosezione \ref{assistenza}.
	\item Calcolare e fornire alla compagnia assicurativa il livello di rischio, ossia una misura quantitativa descrittiva del comportamento dell'assicurato, come parametro utile per la ridefinizione della polizza. Si veda la sottosezione \ref{liv_rischio}.
	\item Visualizzare le condizioni di polizza di un assicurato. Si veda la sottosezione \ref{visual_pol}.
	\item Visualizzare le informazioni e il livello di rischio di un assicurato. Si veda la sottosezione \ref{visual_ass}.
\end{enumerate}

\subsection{Assistenza incidente}\label{assistenza}
La gestione dell'assistenza in caso di sinistro è composta da tre attività eseguite in successione:
\begin{itemize}
	\item Riconoscimento di collisioni tramite il monitoraggio dell'accelerazione dell'automobile di un assicurato.
	\item Raccolta delle informazioni utili ai fini dell'organizzazione dell'assistenza (ora e luogo dell'incidente e numero di telefono dell'assicurato intestatario della polizza) e notifica all'operatore.
	\item Attivazione di una connessione telefonica tra operatore e assicurato.
	%% carro attrezzi
\end{itemize}
L'assistenza fornita dall'operatore OPI è limitata ad un aiuto nella comprensione e compilazione dei documenti relativi al sinistro e non comprende il soccorso stradale.
 
L'operatore può anche fornire all'assicurato la posizione rilevata nel momento della collisione, informazione utile per la compilazione dei documenti relativi al sinistro. La funzionalità di assistenza è strettamente dipendente dalla rilevazione dell'incidente da parte del sistema. Se, infatti, la collisione non venisse rilevata, l'assicurato non riceverà la chiamata da parte dell'operatore. L'assicurato, quindi, potrà ricevere l'assistenza chiamando direttamente l'operatore.

Il sistema attiverà la connessione telefonica solo tra l'operatore e l'intestatario, poiché dispone unicamente del numero di telefono degli intestatari delle polizze. Nel caso in cui il guidatore, al momento dell'incidente, non sia l'intestatario della polizza, l'operatore OPI non potrà fornire assistenza al conducente, ma potrà informare l'assicurato della collisione avvenuta con il suo autoveicolo.

\subsection{Calcolo del livello di rischio}\label{liv_rischio}
Per ogni polizza, sono definiti i seguenti valori:
\begin{itemize}
	\item $K$ - somma dei chilometri percorsi dall'autovettura assicurata nell'ultimo anno.
	\item $V$ - velocità media dell'autovettura per ogni tipologia di tronco viario (urbana, extraurbana, autostradale) nell'ultimo anno.
	\item $KP$ - somma dei chilometri percorsi rispettando i limiti di velocità nell'ultimo anno. Il confronto del limite di velocità con la velocità rilevata è calcolato con una tolleranza di 10 km/h.
\end{itemize}

Per ciascun assicurato, viene calcolato il livello di rischio $R$ in base a: \begin{itemize}
	\item somma di tutti i $K$ per ogni polizza stipulata dall'assicurato.
	\item media di tutte le $V$, mantenendo la suddivisione per tipologia di tronco, per ogni polizza stipulata dall'assicurato.
	\item $P$ - livello di prudenza, definito come il rapporto dei chilometri $KP$ sui chilometri totali $K$, espresso in percentuale.
	\item $E$ - età dell'assicurato.
	\item $D$ - numero di denunce di sinistro nell'ultimo anno in cui l'assicurato è risultato colpevole (parzialmente o totalmente). 
	\item $C$ - comune di residenza dell'assicurato.
\end{itemize}

La compagnia assicurativa potrà usufruire della misura del livello di rischio calcolato per ridefinire la polizza di un assicurato. Il calcolo del livello di rischio può essere fatto su richiesta di un operatore OPP tramite la visualizzazione delle informazioni, o annualmente dal sistema, almeno 30 giorni prima della scadenza della polizza.

\subsection{Visualizzazione informazioni polizza}\label{visual_pol}

L'operatore \textit{OPP}, mediante una GUI, può visualizzare, per ciascuna polizza stipulata di un assicurato, le attuali condizioni di polizza e le informazioni sui chilometri totali percorsi, i chilometri totali percorsi rispettando i limiti di velocità e le velocità medie per tipologia di tronco viario.

\subsection{Visualizzazione informazioni assicurato}\label{visual_ass}

L'operatore \textit{OPP}, mediante una GUI, può visualizzare, per ciascun assicurato, le informazioni disponibili sull'assicurato e il livello di rischio calcolato. 


\section{Caratteristiche degli utenti} \label{2:utenti}

\subsection{Utenti del sistema}

Gli utenti principali che interagiscono con il sistema OCA sono:
\begin{enumerate}
\item l'operatore \textit{OPI};
\item l'operatore \textit{OPP};
\item l'intestatario della polizza assicurativa stipulata;
\item il tecnico che ha il compito di installare a bordo di una autovettura la black box contenente i sensori;
\item l'amministratore di sistema;
\item il DBA;
\item il manutentore.
\end{enumerate}

Alcuni requisiti generali di un candidato \textsc{OPI} sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{livello di istruzione}: conseguimento di un diploma di maturità di scuola superiore, per un'accettabile comprensione e utilizzo di termini e di linguaggio specifico del dominio;
\item \textbf{esperienza richiesta}: conoscenza del settore assicurativo (in particolar modo la gestione dell'intero processo risolutivo di una situazione di incidente tra una o più autovetture);
\item\textbf{conoscenza ed esperienza tecnica}: familiarità con l'utilizzo di un computer e di un dispositivo telefonico.
\end{itemize}

Alcuni requisiti generali di un candidato \textsc{OPP} sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{livello di istruzione}: conseguimento di un diploma di laurea triennale/magistrale di natura economica, statistica o finanziaria (per esempio Economia per le banche, per le assicurazioni e per gli intermediari);
\item \textbf{esperienza richiesta}: conoscenza del settore assicurativo (in particolar modo la gestione dell'intero processo per il calcolo del premio assicurativo);
\item \textbf{conoscenza ed esperienza tecnica}: familiarità con l'utilizzo di un computer e di software applicativo (ad esempio, al fine di visualizzare la polizza di un assicurato).
\end{itemize}

Alcuni requisiti generali di un potenziale assicurato del sistema OCA sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{livello di istruzione}: nessuno in particolare;
\item \textbf{esperienza}: nessuna in particolare;
\item \textbf{conoscenza ed esperienza tecnica}: familiarità con l'utilizzo di un telefono cellulare (ad esempio, per comunicare con l'operatore della compagnia assicurativa).
\end{itemize}

Alcuni requisiti generali di un potenziale tecnico che installa la \textit{black box} (contenente i sensori) su una autovettura per il sistema OCA sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{livello di istruzione}: conseguimento di un diploma di maturità (scuola secondaria di secondo grado), possibilmente di natura meccanica-elettronica (per esempio perito meccanico, perito elettronico, perito elettro-meccanico oppure professionale ad indirizzo elettronico-meccanico)
\item \textbf{esperienza}: esperienza minima di 1-2 anni di installazione di sensoristica su autovetture (o simili).
\item \textbf{conoscenza ed esperienza tecnica}: l'installazione, il supporto, l'assistenza e la manutenzione della sensoristica posta su una autovettura, conoscenza di diverse tecnologie relative alla sensoristica su autovettura; conoscenza teorica dei principi alla base dei sensori; conoscenza ed esperienza nella tecnologia applicabile nella sensoristica su autovetture.
\end{itemize}

Alcuni requisiti generali dell'amministratore del sistema OCA sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{livello di istruzione}: conseguimento di un diploma di laurea triennale/magistrale in una università di natura scientifica-tecnologica (per esempio, laurea in Computer Science, Electronics and Communications Engineering), eventualmente supportati dal raggiungimento di certificazioni (per esempio, Oracle 1Z0-876 o Linux LPIC-1);
\item \textbf{esperienza richiesta}: esperienza minima di 2-3 anni di amministratore di sistema di media-alta complessità, ottime abilità comunicative, abilità nel lavoro in team, self-motivation,  esperienza sulla sicurezza informatica;
\item \textbf{conoscenza ed esperienza tecnica}: l'installazione, il supporto e la manutenzione dei server e di altri sistemi di calcolatori; la pianificazione e la soluzione alle interruzioni di servizio; configurazione ed installazione della rete.
\end{itemize}

Alcuni requisiti generali del DBA del sistema OCA sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{livello di istruzione}: conseguimento di un diploma di laurea triennale/magistrale in una università di natura scientifica-tecnologica (per esempio laurea in Computer Science oppure laurea in Data Management), eventualmente supportati dal raggiungimento di certificazioni (per esempio, SQL Server DBA Test, Oracle DBA Test);
\item \textbf{esperienza richiesta}: è richiesta una esperienza professionale di minimo 2-3 anni nel campo delle basi di dati, buone abilità comunicative, abilità nel lavoro in team;
\item \textbf{conoscenza ed esperienza tecnica}: modellazione dei dati e design di un database, creazione e gestione dello schema di un database, backup e recovery, gestione dell'integrazione di dati provenienti da diverse sorgenti di diverse tipologie, gestione delle performance, ottimizzazione delle interrogazioni, sicurezza nei dati, tecniche di memorizzazione dei dati, capacità di pianificazione, migrazione di database, configurazione dei diversi parametri di tuning di un database, conoscenza dei diversi modelli di rappresentazione dei dati (relazionale, document based, graph based, column based, key-value based).
\end{itemize}

Alcuni requisiti generali del manutentore del sistema OCA sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{livello di istruzione}: conseguimento di un diploma di laurea triennale/magistrale in una università di natura scientifica-tecnologica (per esempio laurea in Informatica o laurea in Ingegneria Informatica);
\item \textbf{esperienza richiesta}: lo sviluppo e la manutenzione di un progetto software di media-alta complessità, buona abilità di comunicazione, abilità di lavorare in team;
\item \textbf{conoscenza ed esperienza tecnica}: problem solving, software engineering (per esempio, diagrammi UML), conoscenza di diversi linguaggi di programmazione (per esempio, Java, C++), tecniche di testing di software sviluppato (per esempio, JUnit), manutenzione del software sviluppato.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Scenari di utilizzo}

Per meglio comprendere come l'assicurato e le due tipologie di operatori della compagnia assicurativa interagiscono con le funzionalità offerte dal sistema OCA, di seguito vengono presentati alcuni tra i possibili scenari di utilizzo del sistema.
\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Scenario 1: Assistenza per un assicurato coinvolto in una collisione}
	
	Un assicurato sta guidando e tampona un'automobile. Il sistema rileva la collisione e rielabora l'informazione ricevuta, convertendo le coordinate che indicano la posizione dell'incidente in indirizzo tramite il servizio BDG. \\
	Successivamente, il sistema recupera il numero di telefono dell'intestatario e attiva una connessione telefonica tra l'assicurato coinvolto nell'incidente e l'operatore OPI.
	\\
	\item[] \textbf{Scenario 2: Assistenza per un incidente non rilevato}
	
	Un assicurato sta guidando e tampona un veicolo. Il sistema non rileva la collisione. \\
	L'assicurato deve compilare la constatazione amichevole ma non conosce l'indirizzo in cui si è verificato il tamponamento. Attende la chiamata della compagnia di assicurazione per 5 minuti, ma non ricevendola, chiama la compagnia e viene messo in comunicazione con un operatore OPI. \\ Chiede all'operatore la sua posizione al momento dell'incidente. L'operatore richiede al sistema OCA l'indirizzo dell'ultima posizione rilevata. Il sistema recupera la posizione, la converte in indirizzo tramite il servizio BDG, e, infine, lo comunica all'operatore OPI.
	\\
	\item[] \textbf{Scenario 3: Visualizzazione delle condizioni attuali di una polizza associata ad un assicurato}
	
	Un operatore OPP interagisce con il sistema OCA selezionando l'assicurato di interesse e la polizza di cui vuole avere informazioni. \\ Una volta effettuate queste due scelte, il sistema OCA permette di visualizzare le informazioni riguardanti la polizza precedentemente scelta.
	\\
	\item[] \textbf{Scenario 4: Visualizzazione delle informazioni e del livello di rischio di un assicurato}
	
	Un operatore OPP interagisce con il sistema OCA selezionando l'assicurato di cui vuole conoscere il livello di rischio. \\ Il sistema OCA calcola il livello di rischio, utilizzando i parametri aggiornati all'ultimo dato inserito. Infine, mostra le informazioni dell'assicurato e il livello di rischio aggiornati.
\end{itemize}

\section{Vincoli} \label{2:vincoli}
Ora verrà fornita una descrizione degli elementi che limitano o guidano il sistema OCA e le sue caratteristiche e funzionalità.

\subsection{Leggi e regolamenti} \label{leggi_reg}
In questa sottosezione verranno riportati gli estratti delle leggi promulgate in materia di compagnie di assicurazione, di protezione della privacy e di protezione dei dati. 
\begin{enumerate}
	\item \label{reg_9} \textbf{Compagnie assicurative - regolamento n. 9 del 19 maggio 2015}.  \\
	Regolamento recante la disciplina della banca dati attestati di rischio e dell’attestazione sullo stato del rischio di cui all’art. 134 del decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209 - codice delle assicurazioni private - dematerializzazione dell’attestato di rischio.
	\begin{itemize}
		\item \textit{Articolo II) Contenuto dell’attestazione sullo stato del rischio}.
			\begin{itemize}
				\item [a.] Ai sensi del comma 1, lett. i), la responsabilità principale, nel caso di sinistri tra due o più veicoli, è riferita al veicolo cui sia stato attribuito un grado di responsabilità superiore a quello degli altri veicoli coinvolti.
				\item [b.] La quota di responsabilità non principale, accertata a carico dell’altro o degli altri veicoli, non dà luogo né all’annotazione nell’attestato di rischio né all’applicazione del malus.
			\end{itemize}
		\item \textit{Articolo III) Decorrenza e durata del periodo di osservazione}.
		\begin{itemize}
			\item [a.] Ai fini dell’applicazione delle regole evolutive sia della classe di merito aziendale sia della classe di merito CU, in caso di veicolo assicurato per la prima annualità, il periodo di osservazione inizia dal giorno della decorrenza della copertura assicurativa e termina sessanta giorni prima della scadenza dell’annualità assicurativa.
			\item [b.]  Per le annualità successive, il periodo di osservazione inizia sessanta giorni prima della decorrenza contrattuale e termina sessanta giorni prima della scadenza dell’annualità assicurativa.
		\end{itemize}
	\item \textit{Articolo IV) Modalità di gestione della Banca dati degli attestati di rischio}.
	\begin{itemize}
		\item [a.] La Banca dati è detenuta da enti pubblici ovvero, qualora già esistente, da enti privati.
		\item [b.] Nel caso in cui la Banca dati sia detenuta da soggetti diversi dall’IVASS, l’Istituto stipula un’apposita Convenzione che stabilisce le modalità di gestione e controllo dei dati. In tale caso, titolare del trattamento è il soggetto detentore e gestore della banca dati; l’IVASS è titolare dei trattamenti connessi all’utilizzo della banca dati per le proprie finalità istituzionali.
		\item [c.] La Convenzione prevede che l’IVASS, per il perseguimento dei fini istituzionali, abbia accesso gratuito e senza limitazioni alle informazioni presenti nella Banca dati.
	\end{itemize}
	\item \textit{Articolo V) Alimentazione, consultazione e funzionamento della Banca dati degli attestati di rischio}.
	\begin{itemize}
		\item [a.] Le imprese alimentano la banca dati degli attestati di rischio con le informazioni riportate nell’attestazione sullo stato del rischio di cui all’art. 2, secondo le modalità ed i tempi previsti dal presente Regolamento e da Provvedimento dell’IVASS.
		\item [b.] Le informazioni relative all’ultimo attestato di rischio valido sono rese disponibili nella banca dati almeno trenta giorni prima della scadenza del contratto.
		\item [c.] Le imprese sono responsabili della correttezza e dell’aggiornamento delle informazioni trasmesse alla Banca dati nonché degli accessi alle stesse, secondo le modalità previste da Provvedimento dell’IVASS.
	\end{itemize}
	\item \textit{Articolo VII) Modalità e tempi di consegna dell’attestazione sullo stato del rischio}.
	\begin{itemize}
		\item [a.] Le imprese, in occasione di ciascuna scadenza contrattuale, consegnano l’attestazione sullo stato del rischio per via telematica, purché si sia concluso il periodo di osservazione di cui all’art. 3, commi 1 e 2.
		\item [b.] L’attestato di rischio è consegnato almeno 30 giorni prima della scadenza del contratto.
		\item [c.] Gli aventi diritto possono richiedere in qualunque momento l’attestazione sullo stato del rischio relativa agli ultimi cinque anni, ai sensi dell’art. 134, comma 1-bis, del decreto. In tal caso, le imprese consegnano, per via telematica, entro quindici giorni dal pervenimento della richiesta, l’attestato di rischio comprensivo dell’ultima annualità per la quale, al momento della richiesta, si sia concluso il periodo di osservazione. Gli attestati di rischio così rilasciati non possono essere utilizzati dagli aventi diritto in sede di stipula di un nuovo contratto.
	\end{itemize}

	\item \textit{Articolo IX) Acquisizione dell’attestazione sullo stato del rischio da parte dell’assicuratore}.
		\begin{itemize}
			\item [a.] All’atto della stipulazione di un contratto di responsabilità civile auto, le imprese acquisiscono direttamente l’attestazione sullo stato del rischio per via telematica attraverso l’accesso alla banca dati degli attestati di rischio.
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \label{dl_196}\textbf{Decreto Legislativo 30 giugno 2003, n. 196}.\\
		Codice in materia di protezione dei dati personali.
		\begin{itemize}
			\item \textit{Articolo XI) Modalità del trattamento e requisiti dei dati}. \\
			I dati personali oggetto di trattamento sono:
			\begin{itemize}
				\item [a.] trattati in modo lecito e secondo correttezza;
				\item [b.] raccolti e registrati per scopi determinati, espliciti e legittimi, ed utilizzati in altre operazioni del trattamento in	termini compatibili con tali scopi;
				\item [c.] esatti e, se necessario, aggiornati;
				\item [d.] sono pertinenti, completi e non eccedenti rispetto alle finalità per le quali sono raccolti o successivamente trattati;
				\item [e.] conservati in una forma che consenta l'identificazione dell'interessato per un periodo di tempo non superiore a quello	necessario agli scopi per i quali essi sono stati raccolti o successivamente trattati.
			\end{itemize}
			I dati personali trattati in violazione della disciplina rilevante in materia di trattamento dei dati personali non possono essere utilizzati.
	
		\item \textit{Articolo XVI) Cessazione del trattamento}.\\
		In caso di cessazione, per qualsiasi causa, di un trattamento i dati sono:
		\begin{itemize}
				\item [a.] distrutti;
				\item [b.] ceduti ad altro titolare, purché destinati ad un trattamento in termini compatibili agli scopi per i quali i dati sono raccolti;
				\item [c.] conservati per fini esclusivamente personali e non destinati ad una comunicazione sistematica o alla diffusione;
				\item [d.] conservati o ceduti ad altro titolare, per scopi storici, statistici o scientifici, in conformità alla legge, ai regolamenti,	alla normativa comunitaria e ai codici di deontologia e di buona condotta sottoscritti ai sensi dell'articolo 12.			
		\end{itemize}
		La cessione dei dati in violazione di quanto previsto dal comma	1, lettera b), o di altre disposizioni rilevanti in materia di	trattamento dei dati personali è priva di effetti.
		\item \textit{Articolo XXIV) Casi nei quali può essere effettuato il trattamento senza consenso}.\\
		Il consenso non è richiesto, oltre che nei casi previsti nella	Parte II, quando il trattamento:
		\begin{itemize}
			\item [a.] è necessario per adempiere ad un obbligo previsto dalla legge, da un regolamento o dalla normativa comunitaria;
			\item  [b.] è necessario per eseguire obblighi derivanti da un contratto del quale è parte l'interessato o per adempiere, prima della conclusione del contratto, a specifiche richieste dell'interessato;
			\item [c.] riguarda dati relativi allo svolgimento di attività economiche, trattati nel rispetto della vigente normativa in materia di segreto aziendale e industriale;
		\end{itemize}
		\item \textit{Articolo XXXI) Obblighi di sicurezza}.
		\begin{itemize}
			\item [a.] I dati personali oggetto di trattamento sono custoditi e controllati, anche in relazione alle conoscenze acquisite in base al	progresso tecnico, alla natura dei dati e alle specifiche
			caratteristiche del trattamento, in modo da ridurre al minimo, mediante l'adozione di idonee e preventive misure di sicurezza, i rischi di distruzione o perdita, anche accidentale, dei dati stessi,
			di accesso non autorizzato o di trattamento non consentito o non conforme alle finalità della raccolta.
		\end{itemize}
		\item \textit{Articolo XXXIII) Misure minime}.
		\begin{itemize}
			\item [a.] Nel quadro dei più generali obblighi di sicurezza di cui	all'articolo 31, o previsti da speciali disposizioni, i titolari del trattamento sono comunque tenuti ad adottare le misure minime
			individuate nel presente capo o ai sensi dell'articolo 58, comma 3,	volte ad assicurare un livello minimo di protezione dei dati personali.
		\end{itemize}
		\item \textit{Articolo LV) Particolari tecnologie}.
		\begin{itemize}
			\item [a.] Il trattamento di dati personali che implica maggiori rischi di un danno all'interessato, con particolare riguardo a banche di dati genetici o biometrici, a tecniche basate su dati relativi
			all'ubicazione, a banche di dati basate su particolari tecniche di elaborazione delle informazioni e all'introduzione di particolari	tecnologie, è effettuato nel rispetto delle misure e degli
			accorgimenti a garanzia dell'interessato prescritti ai sensi dell'articolo 17 sulla base di preventiva comunicazione ai sensi dell'articolo 39.
		\end{itemize}
		\item \textit{Articolo XCIX) Compatibilita' tra scopi e durata del trattamento}.
		\begin{itemize}
			\item [a.] Il trattamento di dati personali effettuato per scopi storici, statistici o scientifici è considerato compatibile con i diversi scopi per i quali i dati sono stati in precedenza raccolti o
			trattati.
			\item [b.] Il trattamento di dati personali per scopi storici, statistici o scientifici può essere effettuato anche oltre il periodo di tempo necessario per conseguire i diversi scopi per i quali i dati sono stati in precedenza raccolti o trattati.
			\item [c.] Per scopi storici, statistici o scientifici possono comunque	essere conservati o ceduti ad altro titolare i dati personali dei	quali, per qualsiasi causa, è cessato il trattamento.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\item \label{dl_285} \textbf{Decreto Legislativo 30 aprile 1992, n. 285, e successive modificazioni}.\\
	Il codice della strada.
	\begin{itemize}
		\item \textit{Articolo II) Definizione e classificazione delle strade}. \\
		Le strade sono classificate, riguardo alle loro caratteristiche costruttive, tecniche e funzionali, nei seguenti tipi:
		\begin{itemize}
		\item  [a.] Autostrada: strada extraurbana o urbana a carreggiate indipendenti o separate da spartitraffico invalicabile, ciascuna con almeno due corsie di marcia, eventuale banchina pavimentata a sinistra e corsia di emergenza o banchina pavimentata a destra, priva di intersezioni a raso e di accessi privati, dotata di recinzione e di sistemi di assistenza all'utente lungo l'intero tracciato, riservata alla circolazione di talune categorie di veicoli a motore e contraddistinta da appositi segnali di inizio e fine. Deve essere attrezzata con apposite aree di servizio ed aree di parcheggio, entrambe con accessi dotati di corsie di decelerazione e di accelerazione.  
		
		\item [b.] Strade extraurbane principali: strada extraurbana principale: strada a carreggiate indipendenti o separate da spartitraffico invalicabile, ciascuna con almeno due corsie di marcia e banchina pavimentata a destra, priva di intersezioni a raso, con accessi alle proprietà laterali coordinati, contraddistinta dagli appositi segnali di inizio e fine, riservata alla circolazione di talune categorie di veicoli a motore; per eventuali altre categorie di utenti devono essere previsti opportuni spazi. Deve essere attrezzata con apposite aree di servizio, che comprendano spazi per la sosta, con accessi dotati di corsie di decelerazione e di accelerazione.  
		
		\item [c.] Strada extraurbana secondaria: strada ad unica carreggiata con almeno una corsia per senso di marcia e banchine.
		
		\item [d.] Strada urbana di scorrimento: strada a carreggiate indipendenti o separate da spartitraffico, ciascuna con almeno due corsie di marcia, ed una eventuale corsia riservata ai mezzi pubblici, banchina pavimentata a destra e marciapiedi, con le eventuali intersezioni a raso semaforizzate; per la sosta sono previste apposite aree o fasce laterali esterne alla carreggiata, entrambe con immissioni ed uscite concentrate. 
		
		\item [e.] Strada urbana di quartiere: strada ad unica carreggiata con almeno due corsie, banchine pavimentate e marciapiedi; per la sosta sono previste aree attrezzate con apposita corsia di manovra, esterna alla carreggiata. 
		
		\item [f.] Strada locale: strada urbana od extraurbana opportunamente sistemata ai fini di cui al comma 1 non facente parte degli altri tipi di strade.
		
		\item [g.] Itinerario ciclopedonale: strada locale, urbana, extraurbana o vicinale, destinata prevalentemente alla percorrenza pedonale e ciclabile e caratterizzata da una sicurezza intrinseca a tutela dell'utenza debole della strada.
		
		\end{itemize}

	\item \textit{Articolo CXLII) Limiti di velocità}.
		\begin{itemize}
			\item [a.] Ai fini della sicurezza della circolazione e della tutela della vita umana la velocità massima non può superare i 130 km/h per le autostrade, i 110 km/h per le strade extraurbane principali, i 90 km/h per le strade extraurbane secondarie e per le strade extraurbane locali, ed i 50 km/h per le strade nei centri abitati, con la possibilità di elevare tale limite fino ad un massimo di 70 km/h per le strade urbane le cui caratteristiche costruttive e funzionali lo consentano, previa installazione degli appositi segnali. Sulle autostrade a tre corsie più corsia di emergenza per ogni senso di marcia, dotate di apparecchiature debitamente omologate per il calcolo della velocità media di percorrenza su tratti determinati, gli enti proprietari o concessionari possono elevare il limite massimo di velocità fino a 150 km/h sulla base delle caratteristiche progettuali ed effettive del tracciato, previa installazione degli appositi segnali, sempreché lo consentano l'intensità del traffico, le condizioni atmosferiche prevalenti ed i dati di incidentalità dell'ultimo quinquennio. In caso di precipitazioni atmosferiche di qualsiasi natura, la velocità massima non può superare i 110 km/h per le autostrade ed i 90 km/h per le strade extraurbane principali.		
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}	
 
%	\item \textbf{Normativa \textit{EOBD}}. \\
%	La normativa EOBD - acronimo di \textit{European On Board Diagnostics} - è l'equivalente europeo dell'\textit{OBD-II} americano ed è stata introdotta per i motori a benzina nel 2001 assieme al livello di emissioni Euro 3 con la direttiva 98/69/CE (riferimento \ref{Direttiva9869CE}). Si applica a tutte le autovetture di categoria M1 (con non più di 8 posti a sedere e un peso lordo del veicolo fino a 2.500 kg) immatricolate per la prima volta all'interno degli Stati membri dell'UE a partire dal 1º gennaio 2001 per le autovetture con motore a benzina e dal 1º gennaio 2004 per le autovetture con motore a gasolio. Per i modelli di nuova introduzione, le date di applicazione della normativa sono state anticipate di un anno: 1º gennaio 2000 per le autovetture a benzina e 1º gennaio 2003 per le autovetture a gasolio. Per le autovetture con un peso lordo del veicolo superiore a 2500 kg e per i veicoli commerciali leggeri, le date di applicazione della normativa sono partite dal 1º gennaio 2002 per i modelli a benzina, e dal 1º gennaio 2007 per i modelli a gasolio. L'attuazione tecnica dell'EOBD è essenzialmente la stessa dell'OBD-II.	
		
\end{enumerate}
\subsection{Limitazioni Hardware}
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Segnale GPS}: il corretto funzionamento del dispositivo GPS è soggetto alla disponibilità dei satelliti in un dato momento e alle condizioni atmosferiche, che potrebbero ritardare la trasmissione e la ricezione del segnale, causando quindi una localizzazione errata. Inoltre, ostacoli fisici come gallerie e disturbi di segnale potrebbero concorrere al malfunzionamento del dispositivo.
		
		\item \textbf{Protocolli di comunicazione}: il connettore OBD-II è identico per tutti i modelli, ma l'adattatore supporta solamente uno dei seguenti protocolli di segnalazione:
		\begin{itemize}
			\item CAN (Controller Area Network) 500Kbps/29bit;
			\item CAN 250Kbps/29bit;
			\item KWP (KeyWord Protocol) 2000 Fast;
			\item KWP 2000 5Kbps.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	
\subsection{Requisiti di disponibilità}
	Il sistema OCA utilizza una SIM Card per trasmettere i dati rilevati dal sensore al sistema di elaborazione. Tale SIM Card funziona mediante un abbonamento alla rete dati mobile, ed è, quindi, progettato per automobilisti che guidano in Italia. Nel caso in cui un automobilista guidasse all'estero, si vedrà addebitato un costo aggiuntivo per il periodo trascorso all'estero dovuto alla connessione internet. Tale costo varia in base al gestore telefonico con cui viene stipulato il contratto. 
	\subsection{Interfacciamento con altre applicazioni}
	Il sistema OCA comunica con il servizio BDG per le operazioni di conversione di coordinate in indirizzi e con la base dati degli attestati di rischio BDA, presente in ogni compagnia di assicurazione, per ricavare le informazioni sugli assicurati, le loro polizze e le denunce di sinistro. \\
	L'interfaccia grafica pensata per la visualizzazione di tali informazioni dovrà inserirsi all'interno del software esistente nella compagnia (ad esempio sotto forma di plug-in) o essere installato come applicazione stand-alone.

\section{Assunzioni e dipendenze} \label{2:assunz}

Le assunzioni che coinvolgono questo progetto sono:
\begin{enumerate}
\item la compagnia di assicurazione gestisce circa 4.000.000 di clienti assicurati che hanno scelto di aderire al servizio offerto dal sistema OCA;
\item il numero di autovetture associate agli assicurati aderenti al servizio del sistema OCA è di 5.000.000;
\item il numero di incidenti con feriti in un anno in Italia è circa 372.000 (dati Istat). Restringendo il numero di autoveicoli a 5.000.000 e considerando anche gli incidenti senza feriti, è stato stimato che il numero di incidenti degli assicurati sia 70.000;
\item il servizio BDG offre in output una descrizione testuale (via, comune, CAP, regione, nazione, tipologia della strada, limite di velocità) delle coordinate geografiche fornitegli in input;
\item le tipologie di tronco viario che sono prese in considerazione sono autostrada, strada extraurbana e strada urbana. Le strade urbane, ciclopedonali e urbane di scorrimento vengono considerate come tronco urbano. Analogamente, le strade extraurbane principali ed extraurbane secondarie vengono considerate come tronco extraurbano; 
\item il sistema OCA, nel calcolo delle statistiche relative al tragitto, considera come tronco ogni singola via, a cui sono associati la tipologia e il limite di velocità. Per tragitto si intende un percorso compiuto da quando l'assicurato accende il veicolo a quando lo spegne.
Ad esempio, se il tragitto compiuto da un assicurato copre tre vie urbane e un tratto autostradale, il sistema OCA classifica il tragitto come la composizione di tre tronchi urbani e un tronco autostradale;
\item per il calcolo dei parametri di velocità, verrà utilizzato il limite di velocità di un tronco definito e fornito dal servizio BDG. Nel caso in cui tale informazione non fosse reperibile o fosse mancante, verrà assunto che il limite di velocità per autostrade, strade extraurbane e strade urbane sia rispettivamente 130 km/h, 90 km/h, 50 km/h.
\end{enumerate}

%\section{Ripartizione dei requisiti} \label{2:ripartiz}

%sviluppi futuri.
%per esempio, aggiungere altre funzioni all'assistenza (soccorso stradale, ecc)
